謊言裏的一點真話

謊言裏的一點真話
（專欄作家 古德明） - 古德明

鄭月娥政府奉命「主動」修訂《逃犯條例》，為中共引渡「逃犯」，二月提議修訂，七月就要通過，務求疾雷不及掩耳。香港各界、國際人權組織以及歐美國家，紛紛抨擊，鄭月娥政府一律置若罔聞：中共向來只聽得懂力量強弱的道理，其他道理哪裏在乎。

清康熙年間，浙江寧台道副使趙良璧見有幾名死囚案情冤枉，就暫放回家，與他們相約說：「聽吾約，三月當至，至則減爾等罪。」三個月後，各死囚都守約回獄，或曰應依法處決，趙良璧說：「彼盜耳，且弗棄信於官；若決之，則官反棄信於盜，乃盜之不若矣，而可乎？」於是也守約減刑。浙江巡撫、總督聞報，對趙良璧大為嘉許，那幾名囚犯更獲釋放。趙良璧為政以信，假釋者自然安心回到獄中（《巾箱說》）。

現在，鄭月娥要修訂《逃犯條例》，即令香港人心惶惶，其政府以及大陸當局之信譽，於此可見。香港大律師公會批評鄭月娥為修改條例，「誤導公眾」：那「誤導」即英文mislead，是現代漢語，譯成中文，就是「欺騙」。舊中國官員會問：「為官者棄信於民，可乎？」新中國官員必曰：「可！」單論《逃犯條例》一事，他們就說了不知多少個謊。

例如基本法委員會副主任譚惠珠說：「修訂《逃犯條例》是台灣提議的，不是內地。而內地司法，太陽一般光明，符合國際最高標準，美、加、英、德等法治國家，與內地都有逃犯引渡協議。」但台灣當局馬上指出譚惠珠胡說八道，香港新聞界查證之後，也指出美、加、英、德與中共沒有引渡協議。

又立法會議員朱凱廸問鄭月娥：「看王全璋、銘記八酒六四諸案，大陸那樣的陽光司法，能保證被引渡北上者獲公平審訊嗎？」鄭月娥推搪說：「一國兩制，井水不犯河水，內地司法情況，香港政府不宜評論。只是《逃犯條例》有漏洞，必須堵塞。」但修訂條例，分明是引河水犯井水，還說甚麼兩制猶如河之與井。而根據英國檔案，鄭月娥所謂「漏洞」，其實是一九八八年英國與中共刻意的安排，以免引起「與香港已簽定引渡協議的國家擔心」，何「漏」之有。

又香港前律政司長梁愛詩說：「台灣政府與大陸為敵，但與大陸也有逃犯引渡協議，香港怎麼竟然不如台灣？」這又是巧言誑眾。且不說台灣一般只引渡偷渡客，台灣民選政府還可以酌情拒絕引渡，香港的中共委任政府哪得相提並論。

總之，香港、大陸主政者不是信譽蕩然，《逃犯條例》修訂怎會引起天下猜疑，何況他們還不斷以謊言為修訂粉飾。而香港在朝派偶然不慎吐露的真情，更暴露其口是心非。三月三十一日，譚惠珠上電台談《逃犯條例》，就漏嘴說：「我可不認為，《逃犯條例》修訂，比《基本法》第二十三條還惡。」她顯然深知兩者都是惡法，只是深信不會惡及己身而已。

古德明
專欄作家

上一則
上一則
中南海浮沉：200人足以震撼中共極權根基 (林和立)

下一則
下一則
世道人生：副卷 (李怡)